---
title:  Python特性之生成器
layout: page
date: 2016/3/29
updated: 2016/6/13
comments: false
tags: 
- python
categories: 
- Python基础
---

<!-- toc -->

[TOC]

# 生成器(generator)

在生成列表的过程中，根据需要动态生成列表的机制成为生成器。

通过列表生成式，我们可以直接创建一个列表。但是，受到内存限制，列表容量肯定是有限的。而且，创建一个包含100万个元素的列表，不仅占用很大的存储空间，如果我们仅仅需要访问前面几个元素，那后面绝大多数元素占用的空间都白白浪费了。

所以，如果列表元素可以按照某种算法推算出来，那我们是否可以在循环的过程中不断推算出后续的元素呢？这样就不必创建完整的list，从而节省大量的空间。在Python中，这种一边循环一边计算的机制，称为生成器：generator。

## next()调用

要创建一个generator，有很多种方法。第一种方法很简单，只要把一个列表生成式的`[]`改成`()`，就创建了一个generator：

```
>>> L = [x * x for x in range(6)]
>>> L
[0, 1, 4, 9, 16, 25]
>>> g = (x * x for x in range(6))
>>> g
<generator object <genexpr> at 0x1022ef630>
```

创建`L`和`g`的区别仅在于最外层的`[]`和`()`，`L`是一个list，而`g`是一个generator。

我们可以直接打印出list的每一个元素，但我们怎么打印出generator的每一个元素呢？

如果要一个一个打印出来，可以通过`next()`函数获得generator的下一个返回值：

```
>>> next(g)
0
>>> next(g)
1
>>> next(g)
4
>>> next(g)
9
>>> next(g)
16
>>> next(g)
25
>>> next(g)
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
StopIteration
```

我们讲过，generator保存的是算法，每次调用`next(g)`，就计算出`g`的下一个元素的值，直到计算到最后一个元素，没有更多的元素时，抛出`StopIteration`的错误。

## for调用

当然，上面这种不断调用`next(g)`实在是太变态了，正确的方法是使用`for`循环，因为generator也是可迭代对象：

```
>>> g = (x * x for x in range(10))
>>> for n in g:
...     print(n)

0
1
4
9
16
25
36
49
64
81
```

所以，我们创建了一个generator后，基本上永远不会调用`next()`，而是通过`for`循环来迭代它，并且不需要关心`StopIteration`的错误。

## yield

generator非常强大。如果推算的算法比较复杂，用类似列表生成式的`for`循环无法实现的时候，还可以用函数来实现。

比如，著名的斐波拉契数列（Fibonacci），除第一个和第二个数外，任意一个数都可由前两个数相加得到：

1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, ...

斐波拉契数列用列表生成式写不出来，但是，用函数把它打印出来却很容易：

```
def fib(max):
    n, a, b = 0, 0, 1
    while n < max:
        print(b)
        a, b = b, a + b
        n = n + 1
    return 'done'
```

*注意*，赋值语句：

```
a, b = b, a + b

```

相当于：

```
t = (b, a + b) # t是一个tuple
a = t[0]
b = t[1]

```

但不必显式写出临时变量t就可以赋值。

上面的函数可以输出斐波那契数列的前N个数：

```
>>> fib(6)
1
1
2
3
5
8
'done'

```

仔细观察，可以看出，`fib`函数实际上是定义了斐波拉契数列的推算规则，可以从第一个元素开始，推算出后续任意的元素，这种逻辑其实非常类似generator。

也就是说，上面的函数和generator仅一步之遥。要把`fib`函数变成generator，只需要把`print(b)`改为`yield b`就可以了：

```
def fib(max):
    n, a, b = 0, 0, 1
    while n < max:
        yield b
        a, b = b, a + b
        n = n + 1
    return 'done'
```

这就是定义generator的另一种方法。如果一个函数定义中包含`yield`关键字，那么这个函数就不再是一个普通函数，而是一个generator：

```
>>> f = fib(6)
>>> f
<generator object fib at 0x104feaaa0>
```

这里，最难理解的就是generator和函数的执行流程不一样。函数是顺序执行，遇到`return`语句或者最后一行函数语句就返回。而变成generator的函数，在每次调用`next()`的时候执行，遇到`yield`语句返回，再次执行时从上次返回的`yield`语句处继续执行。

举个简单的例子，定义一个generator，依次返回数字1，3，5：

```
def odd():
    print('step 1')
    yield 1
    print('step 2')
    yield(3)
    print('step 3')
    yield(5)
```

调用该generator时，首先要生成一个generator对象，然后用`next()`函数不断获得下一个返回值：

```
>>> o = odd()
>>> next(o)
step 1
1
>>> next(o)
step 2
3
>>> next(o)
step 3
5
>>> next(o)
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
StopIteration

```

可以看到，`odd`不是普通函数，而是generator，在执行过程中，遇到`yield`就中断，下次又继续执行。执行3次`yield`后，已经没有`yield`可以执行了，所以，第4次调用`next(o)`就报错。

回到`fib`的例子，我们在循环过程中不断调用`yield`，就会不断中断。当然要给循环设置一个条件来退出循环，不然就会产生一个无限数列出来。

同样的，把函数改成generator后，我们基本上从来不会用`next()`来获取下一个返回值，而是直接使用`for`循环来迭代：

```
>>> for n in fib(6):
...     print(n)
...
1
1
2
3
5
8
```

但是用`for`循环调用generator时，发现拿不到generator的`return`语句的返回值。如果想要拿到返回值，必须捕获`StopIteration`错误，返回值包含在`StopIteration`的`value`中：

```
>>> g = fib(6)
>>> while True:
...     try:
...         x = next(g)
...         print('g:', x)
...     except StopIteration as e:
...         print('Generator return value:', e.value)
...         break
...
g: 1
g: 1
g: 2
g: 3
g: 5
g: 8
Generator return value: done

```

关于如何捕获错误，后面的错误处理还会详细讲解。

### 练习

[杨辉三角](http://baike.baidu.com/view/7804.htm)定义如下：

```
          1
         / \
        1   1
       / \ / \
      1   2   1
     / \ / \ / \
    1   3   3   1
   / \ / \ / \ / \
  1   4   6   4   1
 / \ / \ / \ / \ / \
1   5   10  10  5   1
```

把每一行看做一个list，试写一个generator，不断输出下一行的list：

```
# -*- coding: utf-8 -*-
def triangles():
    L = [1]
    while True:  
        yield L
        L = [1] + [L[i] + L[i + 1] for i in range(len(L) - 1)] + [1]
#目前个人理解，这里还是不要用while True的方式，如果程序有bug难道要一直给出输出吗？ 
#可以改成 for i in range(10000): 这样循环了一万次你还要数据就应该引起警觉了。可以根据需求修改这个值。
```



```
# 期待输出:
# [1]
# [1, 1]
# [1, 2, 1]
# [1, 3, 3, 1]
# [1, 4, 6, 4, 1]
# [1, 5, 10, 10, 5, 1]
# [1, 6, 15, 20, 15, 6, 1]
# [1, 7, 21, 35, 35, 21, 7, 1]
# [1, 8, 28, 56, 70, 56, 28, 8, 1]
# [1, 9, 36, 84, 126, 126, 84, 36, 9, 1]
n = 0
results = []
for t in triangles():
    print(t)
    results.append(t)
    n = n + 1
    if n == 10:
        break
if results == [
    [1],
    [1, 1],
    [1, 2, 1],
    [1, 3, 3, 1],
    [1, 4, 6, 4, 1],
    [1, 5, 10, 10, 5, 1],
    [1, 6, 15, 20, 15, 6, 1],
    [1, 7, 21, 35, 35, 21, 7, 1],
    [1, 8, 28, 56, 70, 56, 28, 8, 1],
    [1, 9, 36, 84, 126, 126, 84, 36, 9, 1]
]:
    print('测试通过!')
else:
    print('测试失败!')
```



### 小结

generator是非常强大的工具，在Python中，可以简单地把列表生成式改成generator，也可以通过函数实现复杂逻辑的generator。

要理解generator的工作原理，它是在`for`循环的过程中不断计算出下一个元素，并在适当的条件结束`for`循环。对于函数改成的generator来说，遇到`return`语句或者执行到函数体最后一行语句，就是结束generator的指令，`for`循环随之结束。

请注意区分普通函数和generator函数，普通函数调用直接返回结果：

```
>>> r = abs(6)
>>> r
6
```

generator函数的“调用”实际返回一个generator对象：

```
>>> g = fib(6)
>>> g
<generator object fib at 0x1022ef948>
```